螞蟻集團上市為何引來中共出手重擊？《華爾街日報》：江澤民孫等權貴都是秘密投資者

⋯
股權結構複雜引北京不安，江澤民孫子也在集團股東之列

根據10多名中國官員與政府顧問說法，還有一個關鍵因素就是螞蟻集團複雜股權結構讓北京當局愈來愈不安，且從這起全球規模最大IPO中受益最多者個個大有來歷，有些人與對習近平陣營構成潛在挑戰的政治世家關係緊密。

知悉調查狀況的官員和顧問透露，早在去年11月螞蟻集團IPO被喊卡前幾週，甚至在馬雲10月公開批評當局之前，當局就已在調查螞蟻集團股權結構。

調查發現螞蟻集團的股東包括博裕資本（Boyu Capital），這家私募基金是江澤民孫子江志成與人合夥創立。報導提到不少江澤民人馬在習近平打貪行動中遭到肅清，不過江澤民在幕後仍有一定影響力。

畢業於哈佛大學的江志成與馬雲很早就認識，2012年曾協助馬雲與雅虎（Yahoo）談判，以自己的博裕資本與中國投資公司、國家開發銀行及中信集團共同出資，助馬雲以71億美元購回一半Yahoo所持有的阿里巴巴股份。

這些公司有著強大政治人脈，當時，財團還分到阿里巴巴近5%股權作為回報，阿里巴巴2年後赴美上市時更因此獲得暴利。

博裕資本2016年成為螞蟻的早期投資者之一，不過這次所採取的方式比較迂迴，因為博裕在香港註冊，當時中國的法規限制「離岸」（也就是中國以外）企業對支付服務的所有權，而支付服務是螞蟻業務的核心部分。

《華爾街日報》報導，博裕資本先在上海設立子公司，子公司再投資一家上海的投資公司，然後由投資公司投資一家名為北京京管投資中心的私募股權公司，後者購買了螞蟻股份。

不樂見螞蟻集團上市為太子黨輸送利益，損害習近平「消除貧困」行動

螞蟻層層投資工具背後的另一個利益方，是由前中共中央政治局常委賈慶林的女婿李伯潭控制的北京昭德投資集團，而賈慶林同樣與江澤民關係密切⋯⋯

有國安法怕撚咩